電子支付？數銀紙才是全球大趨勢

電子支付程式進軍香港，宣傳廣告鋪天蓋地，無論餐廳、戲院、時裝店以至扭蛋機和馬場，愈來愈多地方都支持這種付款方式。以手機程式轉賬，或相對於傳統的信用卡簽賬更見方便快捷，無現金化是否大都會的新趨勢？不過，國際清算銀行（BIS）近日所發表的報告則完全唱反調，莫說是電子支付和虛擬貨幣，現在在全球的刷卡付款次數和金額都有驟減跡象，而現金使用率在過去十多年卻逐步上升。一切似乎回歸原點，收起手機和信用卡，還是腰纏萬貫數銀紙最實際。

根據 BIS 的統計數字，從 2000 年至 2015 年，計及全球超過 8 成國家，現金交易佔經濟比率已經由 7% 回升至 9%，尤其在部分主要國家，市民使用現鈔的情況不跌反升。美國從 2007 年的 5.9% 升至 2016 年的 7.9%；同期，英國由 3.4% 升至 3.9%；加拿大由 3.6% 升至 4.2%；南韓由 2.8% 升至 5.9%。而眾所周知的「現金大國」日本，電子支付的潮流仍只適用在中國遊客層面，儘管日本科技發達，但基於治安良好、無假鈔問題，加上國民對個人資料較為謹慎，國民使用現金支付的比例相當高，佔經濟比率由 2007 年的 16.7% 大幅升至 2016 年的 20%。

按過去的大眾消費習慣，一般小額交易會傾向直接使用現金，而為方便和安全起見，涉及較大面額的交易，就會使用信用卡或提款卡過數。意外的是，BIS 調查結果剛好相反，如今大眾的刷卡消費金額愈來愈少，平均金額由 2000 年的 61 美元跌至 2015 年的 36 美元。

不但有更多人開始回頭使用現金付款，而且在巨額賬單的情況更見明顯，從 2007 年至 2011 年，75 美元以上的現金支付賬單，佔經濟比例由 4.8% 升至 6.2%，反映大家出門時都多了鈔票傍身，減少了因為現金不足而依賴刷卡的情況。BIS 亦提到，在南韓、俄羅斯等部分國家，甚至出現小額現金賬單下降，而巨額現金賬單掉頭增加的趨勢。

最初就是因為攜帶大量現金並不安全，才造就了信用卡的興起，但當大眾對信用卡的依賴性減少，即意味著在他們眼中，銀行才是更不安全的地方。誠然，BIS 認為現金交易回升的最大原因，就是 2008 年的美國金融風暴席捲全球，多年後經濟雖已復元，但不少人已有了戒心，不再完全信任銀行，情願持有現金，以更實際和可見的形式消費。當中的例子，或要數到近年才離開破產陰霾的冰島。

在美國爆發次按危機後，受骨牌效應影響，冰島銀行業全面崩潰，並導致匯率大跌、股市暴瀉，國家一度陷入破產邊緣。對於活在曾被譽為全球最快樂國度的冰島國民，當年銀行擠提的教訓相當深刻，同時導致這個昔日已實踐無現金化的富裕小國，人人都重新開始數銀紙。冰島的現金支付比率由 2007 年的不多於 1% 會升至現時的 2.5%，回到接近 70 年代的水平。

只有經濟體系長期穩健的地方 —— 例如瑞典，才能夠獨善其身，繼續實踐無現金社會。至於近年流行刷手機和二維碼付費的中國，雖則同樣以遙遙領先的身姿走向一個高端昌明的無現金社會，但可能也暴露了民眾的危機意識過於薄弱。在國家高速發展的同時，中國的銀行債務槓桿水平近年一直偏高，據早前預測，中國在 2022 年的債務佔經濟比例將達到 327%，而近期 BIS 亦對中國的銀行業再度發出風險提醒，指中國是其中一個最容易爆發金融危機的經濟體。

電子支付永遠唔可以代替銀紙
但有電子支付係必須
商品零售講緊嘅係omni channel

big brother

千奇唔好講果兩個字「__爆」

咁「__爆」就會黎

大家幫幫手

一張八達通就做到既野
要你又拎電話又裝app又入曬資料咁樣先做到
話要拎去做生意既仲搞笑
賣哂自己個人資料比支那之餘,仲可以比人監控埋所有行動
一個唔小心偷哂你D錢都唔出奇
可以推行得咁快既都係得獨裁國家
你地慢慢奶啦

八達通同支付堡都要你入左錢先用得
拉埋信用卡黎講

八達通自動增值，錢都唔洗等登去入

你up 咩呀

寫呢篇文作者知唔知瑞典、芬蘭等北歐國家早冰島十幾年，都爆發過金融危機，幾乎所有主要銀行都實際上破產，最終政府要包底:

支爆??

馬會APP 咪得囉, 港女坐左幾碌

你見貪官D錢係放係屋企定係用支那寶?

咁就知咩係最安全啦

叻喇叻喇，頒個獎比你好唔好？

以為講數銀紙機, 香港收銀機幾時有?